\chapter{Arquitetura}
\label{capitulo:arquitetura}

Os problemas apresentados na secção anterior levam à criação de uma arquitetura que tem como objetivo solucioná-los, sendo esta apresentada na figura \ref{figure:arquitetura}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{arquitetura}
\caption{Arquitetura}
\label{figure:arquitetura}
\end{figure}

Na figura \ref{figure:arquitetura} é possível identificar cada um dos componentes da arquitetura, e como existe o mapeamento entre as suas diferentes peças e os problemas enunciados anteriormente. O primeiro componente, sensores, trata da problemática que é a deteção e contagem de carros. A nuvem representa uma rede \textit{IoT}, sendo que é a rede para onde os sensores enviam os dados em intervalos temporais. O sistema de informação é notificado cada vez que os dados são colocados na rede \textit{IoT}, e tem como objetivo servir depois esses dados às aplicações gráficas. Estas últimas são responsáveis por apresentar a informação ao público, e aos administradores do sistema.
\par

Nas próximas secções são explicadas mais detalhadamente cada um dos componentes da arquitetura, qual a sua funcionalidade, como ajudam a atingir o objetivo final, e como comunicam uns com os outros.

\section{Sensores}

Os sensores são responsáveis pela deteção e contagem dos veículos, assim como enviar os dados para a rede \textit{IoT}. Estes sensores são a componente mais importante de toda a arquitetura, pois é neles que tem início o fluxo de informação.
\par

Uma forma de calcular a percentagem de lugares disponíveis uma zona é saber à partida quantos lugares disponíveis existem numa zona, e quantos lugares estão ocupados. Essa percentagem é possível obter a partir da razão entre o número de lugares disponíveis e ocupados. Devido aos inevitáveis erros que podem acontecer na deteção e contagem dos veículos, esta percentagem está susceptível a erro.

Parte desta tese foca-se em escolher sensores, ou formas de detetar e contar veículos, que tenham um baixo consumo de energia, sejam eficazes, com pouca intrusão nas zonas urbanas, e tenham um custo baixo. Após a análise de algumas formas de captar e contar os veículos foram escolhidas duas formas de abordar esta temática, nomeadamente a utilização de magnetómetros e vídeo analítica recorrendo a câmaras de vídeo.
\par

\subsection{Magnetómetro}

Os magnetómetros permitem ler valores de um campo magnético em três eixos, e observar as variações desses mesmos valores. Colocando um magnetómetro num local próximo de passagem de veículos é possível detetar a alteração do campo magnético, como pode ser visto na figura \ref{figure:dados-recolhidos}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{dados-recolhidos}
\caption{Dados recolhidos com o magnetómetro}
\label{figure:dados-recolhidos}
\end{figure}

A deteção e contagem dos veículos é feita lendo os diferentes valores dos eixos, e captando os picos visíveis na figura \ref{figure:dados-recolhidos}, que representam a passagem de um veículo. As linhas verticais representam a passagem dos veículos, e foram traçadas depois de uma classificação feita com base nos gravações dos carros a passar.

\subsection{Câmara}

A vídeo analítica é outra técnica a utilizar para a deteção e contagem de veículos. Através da análise de vídeo captado por câmaras, e de bibliotecas como \textit{OpenCV} é possível contar os veículos a passar. Relativamente à utilização dos magnetómetros, a vídeo analítica pode acabar por ser mais viável e eficaz na deteção e contagem dos veículos, no entanto envolveria maior capacidade de processamento, assim como um custo mais elevado.

\subsection{Dados recolhidos}

Até ao momento de escrita do relatório já foram recolhidos dados utilizando o magnetómetro, sendo este colocado no passeio, a sensivelmente meio metro da faixa de rodagem. Conseguiu-se apurar que esta opção é viável em locais onde existam ruas com uma faixa de rodagem e sentido único, pois o magnetómetro não tem alcance sufeciente para captar variações do campo magnético em ruas com duas ou mais faixas.
\par

\section{Rede IoT}

As redes IoT são redes que permitem a comunicação de sensores a um custo baixo ao nível da energia, focado também na segurança das mensagens transmitidas. Esta componente da arquitetura é responsável por receber os dados enviados pelos sensores, e transmitir os mesmos para o sistema de informação.
\par

Dentro das redes \textit{IoT} disponíveis a escolhida foi a \textit{The Things Network}, e a sua escolha recai na necessidade de ter baixo consumo do lado dos sensores, para que estes possam ter uma longa longevidade.
\par

Esta rede utiliza uma tecnologia \textit{LoRaWAN} que vai permitir o envio dos dados dos sensores para uma \textit{gateway}, sendo esta representada pela nuvem na figura \ref{figure:arquitetura}.

\section{Sistema de informação}

Os dados recebidos pela rede \textit{IoT} são enviados para a terceira peça da aplicação, o sistema de informação. Este sistema tem várias responsabilidades, nomeadamente:

\begin{itemize}
\item receber de dados da rede \textit{IoT};
\item calcular as probablidades de lugares disponíveis;
\item fornecer as probabilidades.
\end{itemize}

Tendo em conta as responsabilidades enumeradas o sistema de informação está dividido em duas componentes, uma que recebe os dados os dados, e outra que tem as restantes responsabilidades. A opção de partir as responsabilidades desta forma recai no isolamento das diferentes partes, e garantir que é possível fornecer informação aos clientes que usam o sistema, mesmo sem este estar a receber dados por parte da rede \textit{IoT}.
\par

Nas próximas duas secções são apresentadas as duas componentes do sistema de informação, nomeadamente o receptor de dados e uma \textit{Web API}.

\subsection{Receptor de dados}

Esta componente tem apenas as responsabilidades de receber os dados da rede \textit{IoT}, e enviar os mesmos para a \textit{Web API}, servindo como canal de comunicação entre as duas componentes. De uma forma simplificada, existe um processo à espera de receber dados da rede  \textit{IoT}, e assim que esses dados são recebidos, é chamado um endpoint da \textit{Web API}, que irá processar depois esses mesmos dados.

\subsection{Web API}

A peça da aplicação que tem a responsabilidade de calcular as percentagens de lugares disponíveis, e de disponibilizar esta informação é a \textit{Web API}. Como já foi referido na subsecção anterior, a \textit{Web API} disponibilizará \textit{endpoints} através dos quais receberá dados. Estes dados são processados, calculadas as percentagens, e estas mesmas são servidas através de outros endpoints desenvolvidos.
\par

Um dos objetivos desta \textit{Web API} é permitir a atualização dos dados disponíveis o mais rapidamente possível, ou seja, ter uma forma de disponibilizar os dados em tempo real, para além de viabilizar a recolha de dados através de pedidos \textit{HTTP}. Uma das soluções para disponibilizar os dados em tempo real passa por estabelecer uma ligação entre a interface gráfica, e a \textit{Web API}, através de um web socket, e desta forma, assim que os dados são recebidos, e após a realização dos cálculos, a informação é enviada para os utilizadores da \textit{Web API}, sem ser necessário estes estarem a fazer pedidos.
\par

Um dos objetivos complementares da tese é a aplicação de inteligência artificial no cálculo das probablidades. Seria interessante conseguir prever qual a disponbilidade de lugares numa zona num determinado momento, tendo como base todos os dados recolhidos até então. Caso isso não seja possível atingir no período estipulado, podem ser feitas alguns cálculos com base em médias de modo a extrapolar as probabilidades.

\section{Interface gráfica}

O último desafio a tratar é a disponibilização da informação para o público, e isto é conseguido utilizando esta última componente. A partir do momento em que existe uma \textit{Web API}, o trabalho a realizar pela componente da interface gráfica é recolher os dados da \textit{Web API}, e mostrar esses mesmos dados da forma que achar conveniente, seja num browser através de uma aplicação \textit{Web}, num telemóvel recorrendo a uma aplicação móvel, ou um painel de informação.
\par

Nesta tese o foco será a implementação de uma aplicação \textit{Web}, pois permite tanto a visualização num \textit{desktop} como num telemóvel, independentemente do sistema operativo que cada uma dessas ferramentas esteja a utilizar. A apresentação dos lugares disponíveis é feita com base num esquema de cores, sendo que cada cor representa um intervalo da probabilidade de existirem lugares disponíveis numa zona.
\par

Os administradores do sistema têm a oportunidade de ver a percebtnagem de lugares disponíveis em todas as zonas em que a aplicação está a recolher dados. Esta funcionalidade está disponível na mesma aplicação \textit{Web} utilizada também pelos utilizadores.